[Man_Sheng_teapot.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Man_Sheng_teapot.JPG "fig:Man_Sheng_teapot.JPG")
[Tin_teapot_with_“Zisha”line.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tin_teapot_with_“Zisha”line.JPG "fig:Tin_teapot_with_“Zisha”line.JPG")

**紫砂壺**是[中國一種傳統](../Page/中國.md "wikilink")[茶壺](../Page/茶壺.md "wikilink")，相傳源自[宋代至](../Page/宋代.md "wikilink")[明武宗](../Page/明武宗.md "wikilink")[正德年間](../Page/正德_\(明朝\).md "wikilink")。製作紫砂壺的材料是[宜興紫砂矿土](../Page/宜興紫砂矿土.md "wikilink")，泥礦屬沈積岩，每色礦岩相疊，由鱗片狀[紫泥](../Page/紫泥.md "wikilink")、[本山綠泥](../Page/本山綠泥.md "wikilink")、[白泥](../Page/白泥.md "wikilink")、[黃泥和](../Page/黃泥.md "wikilink")[紅泥构成](../Page/紅泥.md "wikilink")，统称[紫砂泥](../Page/紫砂泥.md "wikilink")。因產自[江蘇](../Page/江蘇.md "wikilink")[宜興](../Page/宜興.md "wikilink")，又稱**宜興紫砂**。好茶者認為，用紫砂壺泡茶，茶味雋永醇厚，紫砂壺因泥礦配合窯燒（還原燒）造成特殊的双气孔结构，能充份透氣產生活性轉換水質，改變茶香茶味，因此茶壺泡出来的茶越香越醇。老紫砂壶不同於電窯及瓦斯窯燒製的新壺，壺的包漿光澤全由壺自身慢慢變化，不需茶水塗抹，当代大師的茶壺作品售價可動軏數百萬元。

紫砂壶以[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")[宜兴出产的最好](../Page/宜兴.md "wikilink")。茶水在紫砂茶壶中即使过夜也不腐败，在普通瓷茶壶中过夜茶水即不宜再喝；真正的紫砂茶壶只需接觸清水，表面即會產生少量白色粉狀一氧化氮，這是包漿的過程，再經過刷洗擦拭，[颜色慢慢变深](../Page/颜色.md "wikilink")，光泽油润，很值得欣赏把玩。過去有一說紫砂壶长期使用，在壶的内壁会结附一块块海绵状物质，俗称“[茶山](../Page/茶垢.md "wikilink")”。有了茶山，即使倒入白开水，倒出的也有茶水的色香味。这样的壶在一些嗜茶人的眼里是把好壶，這樣非常錯誤。不提倡此种做法，因為觀念錯誤有衛生問題，應該每次喝茶后都将壶中茶叶倒掉或者于次日倒掉，将壶用沸水涤净后晾干。

紫砂壶大体上属于文人艺术，所追求的古朴雅趣也基本上是以往文人所追求的。就像[中国画中的](../Page/中国画.md "wikilink")[文人画一样](../Page/文人画.md "wikilink")，将诗、书、画、印融为一体。如果带着文人艺术的眼光看紫砂壶，则体现了文人画的另一种形态。紫砂壶具有收藏的功能，[历史上许多著名製壶匠人](../Page/历史.md "wikilink")，如[供春](../Page/供春.md "wikilink")、[时大彬](../Page/时大彬.md "wikilink")、[董翰](../Page/董翰.md "wikilink")、[陈鸿寿](../Page/陈鸿寿.md "wikilink")、[顧景舟](../Page/顧景舟.md "wikilink")、[朱可心的作品已经成为不可多得的珍品](../Page/朱可心.md "wikilink")，是收藏家争相追逐的宝物。

## 起源

[“Zisha”lotus-shaped_teapot_with_silver_handle.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:“Zisha”lotus-shaped_teapot_with_silver_handle.JPG "fig:“Zisha”lotus-shaped_teapot_with_silver_handle.JPG")
[“Zisha”washer_in_the_shape_of_dried_fruits.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:“Zisha”washer_in_the_shape_of_dried_fruits.JPG "fig:“Zisha”washer_in_the_shape_of_dried_fruits.JPG")

紫砂茶壺的起源並未有一致說法。明代[周高起](../Page/周高起.md "wikilink")《陽羡茗壺系》的記載，文章指「創始；[金沙寺僧](../Page/金沙寺.md "wikilink")，久而逸其名矣，聞之陶家雲，僧閒靜有致，習與陶缸、甕者處，摶其細土加以澄練，附陶穴燒成，人遂傳用。」該書是目前已知的第一部專寫紫砂茶壺的專論，反映明朝正德年間已有紫砂壺，期後[清代](../Page/清代.md "wikilink")[吳騫的](../Page/吳騫.md "wikilink")《陽羡名陶錄》、[光緒年間日本人](../Page/光緒.md "wikilink")[奧玄寶](../Page/奧玄寶.md "wikilink")《茗壺圖錄》、1937年出版的[李景康](../Page/李景康.md "wikilink")、[張虹](../Page/張虹.md "wikilink")《陽羡砂壺考》，均沿用周高起的說法。

不過，1976年，[宜興](../Page/宜興.md "wikilink")[羊角山紫砂古窯出土](../Page/羊角山.md "wikilink")，被認為宜興紫砂源自宋代的依據。宜興羊角山古窯址調查文稿曾指「上限不早於[北宋中期](../Page/北宋.md "wikilink")，盛於[南宋](../Page/南宋.md "wikilink")，下限延至[明代早期](../Page/明代.md "wikilink")」，並引用北宋[梅堯臣](../Page/梅堯臣.md "wikilink")《宛陵集》指「……小石冷泉留早味，紫泥新品泛春華」、蘇東坡「松風竹爐，提壺相呼」，為其依據。1982年中國文物出版社出版的《中國陶瓷史》曾斷定，「紫砂器」創始於宋代，至明代中期開始盛行。

自17世紀晚期，壺的外貌有了新的轉變，注重壺表的裝飾及創新。18世紀上旬，此風尚逐漸盛行；工匠不純粹着重器型，更試用不同技法製作紫砂壺，如用不同泥漿在壺身作畫、堆花、貼花、印花或[雕玲瓏](../Page/雕玲瓏.md "wikilink")（鏤空）等裝飾方法。

其中明代正德及嘉靖年間[龔春所造的茶壺](../Page/龔春.md "wikilink")，今天仍奉為上品，被稱作「供春壺」，當時茗茶者指它「栗色暗暗，如古今鐵，敦龐周正」。[吳梅鼎的](../Page/吳梅鼎.md "wikilink")《陽羡瓷壺賦》記載：「余從祖拳石公讀書南山，攜一童子名供春，見土人以泥為缸，即澄其泥以為壺，極古秀可愛，所謂供春壺也。」不過，現在流傳的供春壺多是仿品，但一些仿品價格可達20萬港元。

## 原料

紫砂矿土产于[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")[宜兴市丁蜀镇黄龙山一带](../Page/宜兴市.md "wikilink")，成矿年代为[古生代](../Page/古生代.md "wikilink")[泥盆系](../Page/泥盆系.md "wikilink")，约三亿五千万年左右，位于江南古陆边缘，海、陆、湖的三亚类地带。借助风力或者水力的搬迁，一些细小的粘土颗粒及其他矿物形成的沉积型粘土页岩。

江苏宜兴的紫砂矿土主要由[石英](../Page/石英.md "wikilink")、[粘土](../Page/粘土.md "wikilink")、[水云母和](../Page/水云母.md "wikilink")[赤铁矿组成](../Page/赤铁矿.md "wikilink")，其制成紫砂成品泥具可塑性好、生坯强度高、干燥、烧成收缩率小等良好的工艺性能而成为举世闻名陶。这种天然泥矿在陶瓷产区十分罕见，中国[广西](../Page/广西.md "wikilink")、[山西](../Page/山西.md "wikilink")、[河南](../Page/河南.md "wikilink")、[河北](../Page/河北.md "wikilink")、[陕西](../Page/陕西.md "wikilink")、[安徽等省的一些地区虽有类似陶土](../Page/安徽.md "wikilink")，烧成呈紫红色的无釉陶器，初看有相似之处，但其玻璃相重，工艺上也有诸多限制，无法与宜兴紫砂泥相媲美。

紫砂泥料原深藏於岩石層下，分布於甲泥的泥層之間，礦層厚度幾十公分到一米左右，其化學成分為含鐵質粘土粉砂岩，鐵成分約占7%\~12%。紫泥主要礦物成分為水雲母，及不等量的高嶺岩、石英、雲母屑和鐵。

然而紫砂是多種不同顏色泥料的統稱，一般在天然環境中，可以開採出來紫泥、紅土、本山綠(淡黃色)、朱泥四種泥料。若單純只用一種泥料則稱之為清水泥，一般情況下常會用拼紫泥的手法，意指用特定的比例將這幾種原料充分混合，以達到不同顏色的目的，拿放大鏡看可以看到裡面有各種不同顏色泥料的小顆粒。而常聽到的段泥其實是由本山綠泥混合紫泥調製而成，原本是因本山綠泥成型不易，因此加入部分紫泥以利成型，稱之為「團泥」，後來因日久以訛傳訛，便成了「段泥」了。至於如綠泥、天青泥、大紅袍......等特殊顏色則是以上述泥料添加化學原料染色而成，原本在高溫燒成之下應是無安全疑慮，但因化工技術日漸蓬勃，紫砂壺品質良莠不齊，於是開始有安全疑慮的紫砂壺出現了。而隨著紫砂礦的停採，也開始出現了以一般陶土加黑心化工顏料偽裝成紫砂土的紫砂壺，重金屬溶出量超出正常值幾百倍，造成身體危害。但市面上有很多人教如何辨別化工壺，但著實不易，有經驗者一看便知。

製作時，從礦層中開採出的紫泥，俗稱生泥，經露天攤曬風化，使其鬆散，然後經初碎、粉碎，按產品要求的顆粒數目，送風篩選。篩選後的泥灰，由攪拌機攪拌成一塊塊涇泥，經堆放陳腐處理，再把腐泥進行真空練泥，這樣便成為供製坯用的熟泥。

在紫砂泥練和製備過程中，所用水的水質十分講究。水質的優劣會直接影響產品的質量。紫砂泥可塑性好，生坯強度高，坯的乾燥、燒成收縮率小。
為豐富紫砂隱的外觀色澤，工匠會將几种泥料混合相配及变换烧製的位置，在泥料中加入適度的金屬氧化着色剂，控制好窯內的溫度和氣氛。紫砂壺不一定是紫色，亦有硃砂紅、棗紅、紫銅、海棠紅、鐵灰鉛、葵黃、墨綠、青蘭等等。

## 參考

  - 韩其楼、夏俊伟。中国紫砂茗壶珍赏。第1版.上海；上海科学技术出版社，2001：7-8页；381-382页.ISBN
    7-5323-6081-4

[Category:茶壺](../Category/茶壺.md "wikilink")
[Category:中国陶器](../Category/中国陶器.md "wikilink")
[Category:漢族茶具](../Category/漢族茶具.md "wikilink")
[Category:日本茶具](../Category/日本茶具.md "wikilink")
[Category:宜兴市](../Category/宜兴市.md "wikilink")
[Category:越南茶具](../Category/越南茶具.md "wikilink")